<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: startup | ellios's blog]]></title>
  <link href="http://ellios.github.com//blog/categories/startup/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ellios.github.com//"/>
  <updated>2014-09-18T23:27:30+08:00</updated>
  <id>http://ellios.github.com//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[ellios]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[创业记二]]></title>
    <link href="http://ellios.github.com//blog/2014/08/24/startup2/"/>
    <updated>2014-08-24T22:10:00+08:00</updated>
    <id>http://ellios.github.com//blog/2014/08/24/startup2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一眨眼，已经快两个月了，距离网站上线刚刚过去了一个星期，自己终于能得闲整理下这段时间在创业团队工作的过程了。回想从刚进入团队到网站上线，虽然只有一个半月的时间，不过那段时间每天都觉得像是已经过了好几年似的，心里承受的压力还是挺大的，每天如果不工作到很晚，心里都会很不安，怕是有什么事情被自己漏过了。尤其是最初的两周，自己需要定下短期的技术方案；把一些重要的事情分解到个人；鼓舞整个团队的士气；四处招人，但是最终只有一个人顺利入职；降低各种不确定因素造成的影响。每一天都在挑战自己的神经，70%的事情自己都是从新开始。管理一个技术团队，之前一直觉得是挺简单地一件事，现在一个半月走下来，其中各种不容易，还是挺有感触的。</p>

<p>由于产品迟迟不能上线，整个公司包括运营和市场团队很长一段时间是在空转，巧妇难为无米之炊。这个时候，技术和产品团队自然要承受最大的压力，但是由于缺乏具体的执行方案，技术和产品这个时候也是处于无所事事的状态。这就是我决定加入时，整个公司的状态。看到这种情况，自己心里开始发急了，如果这种状态一直持续下去，之前定好的上线日期肯定又要delay了，而如果再次delay，投资人很可能对整个公司的执行力失去信心，当时真的希望技术和产品团队的每个人第二天能跟打了兴奋剂一样，每天都能开始通宵。但是，面对现实，团队不可能一下子飞起来，而我也必须加快行动的步伐了。提前一周加入了团队，和大家简单聊了下，团队成员的水平基本处于初中级的水平，缺乏对大型系统整体把控的能力，自己短期内需要充当架构师的角色，把整个系统分割成效的任务点让大家开发，另外慢慢的去培养几个人。第二天，召集技术和产品团队的所有人开了次动员会，告诉大家请看很严重，要强制大家加班了，按时上线奖金大大的，胡萝卜加大棒那套。讲话的时候自带洗脑光环，跟之前公司的CTO学的，能影响到几个算几个。谈话加大会的效果还不错，开始有一大半的人在加班了。初步解决了大家工作积极性的问题，开始解决技术性的问题了。试着和大家沟通自己的技术想法，但是发现大家完全不能理解，而且对你报以怀疑的目光，唉，不在一个频道的感觉。只能自己亲自动手了，趁着周末，搭建gitlab，把项目从gradle迁移回maven(实在没精力再去研究gradle了)，搭建测试环境，还是做技术的活顺手点。有点孤独感，安慰自己，在把整个团队在往自己设想的方向上给掰了。</p>

<p>又是一周，整个团队在我指引的方向上终于有了点感觉，这周计划的任务，大家基本都完成了。刚有点感觉的时候，不确定因素开始出现了，之前本来说好要加入团队的几个核心开发人员，突然各种原因都来不了了，当时顿时有点手足无措的感觉。一心想走捷径，指望这些人之前的经验短时间复制一套他们之前做过的系统，现在都只能靠自己了，那个时候深深的感觉到靠什么都不如靠自己来得踏实，所谓的捷径都是自己一点一滴干出来的。于是重新梳理产品需求，重新设计，给大家做了简单地培训，发现团队里几个成员稍微培养下还挺不错，两周，自己和这个团队都找到了感觉，心情开始不那么焦虑了。</p>

<p>大方向定了，剩下的就是执行了，加班成了家常便饭，每天都觉得过得很漫长，一个月下来，感觉跟过了一年似得。期间还经历了公司搬家，还有各种其他事件的干扰，不过最后大家都撑过来了。当系统完成上线的那一刻，大大了送了一口气，不过更大的挑战紧接着就又来临了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[创业记一]]></title>
    <link href="http://ellios.github.com//blog/2014/07/06/startup1/"/>
    <updated>2014-07-06T21:31:00+08:00</updated>
    <id>http://ellios.github.com//blog/2014/07/06/startup1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>收到了一家创业公司的橄榄枝，内心稍微挣扎了一下(主要是说服老婆)，很快就同意加入了。公司是做在线教育，目前大热的方向，和创始人聊得不错，自我感觉将来会很美好。</p>

<p>作为典型的技术工种，我担任了公司的技术总监，title挺唬人的，现实其实也是很唬人的，我要带着现有的14人的产品+技术团队，在一个半月之内把我们的一期产品上线。而当了解了整个产品需求和开发进度的时候，我立即认识到，除非找到合适的人，否则现有的团队在规定的时间点内把产品上线，几乎是不可能的。而我也终于明确了自己作为一个技术管理者的使命感，放下代码，拼命找人，开始不停的给之前的同事打电话，折腾了一个星期，招到了4个人，准确的说是给4个人发了offer，而他们真正入职，可能得1个月之后了（就连我也要到两周之后才能正式入职）那个时候，我们的产品只有半个月时间了，在这么短时间内做一个新产品出来，根本是不可能的。于是只能用创业公司的杀手锏了，加班和兼职。加班不用说了，上过班的都知道。兼职，对于那些还不能入职的同事，周末过来和我们联调，平时兼职开发，效率不好保证，不过也是现有情况下，唯一的办法了。</p>

<p>人员基本确认了，但是怎么带着将近20人（之前有两人发了offer，在我确认入伙后两天，他两也入职了）的团队把产品做上线，我还是一点底都没有。之前在奇艺我最多只带过6个人的团队，那个时候是纯粹的java团队，我可以把每个人的代码都review一遍，自己还有时间写些比较核心的模块。我不用太多去想产品，设计，运维这些东西，因为有专门的团队去做了，而现在，这些东西都要去考虑，买了些书去恶补这方面的知识，但是短时间内也很难入门。之前习惯了事必躬亲，每一件事情自己都要想清楚才会去做，而现在需要放手让别人去做了，自己很多时候只能旁观了。除了我招过来的几个人，之前的十多个个同事，我基本都不熟悉，找每个人都谈了一次，了解了下大家的情况，团队整体的情况不错，这给了我小小的信心。</p>

<p>周末把几个现在比较核心的和即将入职的同事召集到一起，重新过了一遍产品ui和现有的系统的数据结构，把整体的排期和工作安排定了下来。下周我决定提前过去了(本来还有一周才正式入职呢)，不过考虑到自己在奇艺的年假可以充分利用下，另外项目的压力还是蛮大的，能早点过去就早点过去吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
